URL: http://net.91cy.cn/server/comity/11218370613758.html

                          <h>      商业谈判技巧

                    <p>   2005-07-20 14:02:35 浏览次数:


   
<p>凡从事商业贸易或商业合作的人士，对商业谈判应该都不陌生。因为商业贸易和
   
商业合作大都是通过不同形式的谈判来实现的。作为市场营销人士，每天和不同
   对象进行的沟通交流，猩绦
   
调，实质上就是不同形式的商业谈判。虽然商业谈判的时间、地点，内容、级别
   
、规模，形式、对象不同，但其中不乏共同之处：一是通过谈判加强双方或多方
   
的沟通，加深了解。在化解矛盾和分歧基础上达到共识，以实现交易或合作的目
   
的。二是这种短兵相接的沟通交流，力争在交易和合作中实现自身利益的最大化
   
。三是谈判中许多谋略的设计和实施，都是在面对面的情况下进行的。即使是谈
   判前制订了一些必要的原
   
则，谈判中也要根据情势的变化而变化。所以，又把商业谈判称之为面对面的谋
   
略。为此，要想掌握商业谈判的主动权。就必须研究运用一些必要的谈判技巧。
   
由于商业谈判具有灵活多变的特征，不可能有一个一成不变的公式，但也有一些
   
共性的基本技巧。如能灵活运用，可能会对参与商业谈判有所帮助。

   
<p>一，商业谈判要努力创造一种和谐的交流气氛。凡是商业谈判，双方都想通过沟
   
通交流，实现自己一方的某种意图。所以是一种对立统一的关系。因此，往往就
   
需要一个宽松祥和，轻松愉快的谈判气氛。因为人在轻松和谐的气氛中，多能耐
   
心地听取不同意见，给人以更多的说话机会。高明的谈判者往往都是从中心议题
   
之外开始，逐步引入正题。正是所谓的“功夫在诗外”。什么天文地理，轶闻趣
   
事，个人嗜好，轻松笑料等等，可视对方的喜恶选择谈论的题目，谈酒可以成酒
   
友，谈烟可以成烟友，谈网可以成网友，谈戏可以成票友。同学的同学可以为同
   
学，老乡的老乡可以为老乡。某一方面喜恶和见识都可能成为“知音”。如果能
   
使对方有一种相见恨晚之感，就为谈判打下了很好的基础。轻松和谐的谈判气氛
   ，能够拉
   
近了双方的距离。切入正题之后就容易找到共同的语言，化解双方的分歧或矛盾
   。　　


   
<p>二，商业谈判中要善于倾听、分析和判断。因为谈判中要有一半左右的时间要听
   
对方说话。常言说“锣鼓听声，听话听音”。会不会倾听？能不能听出对方的“
   
音”？听了能不能做出正确地分析和判断？能不能找出对方的“软筋”或“破绽
   
”？从而拿出应对的策略，这些都是能不能实现谈判目的的关键。所以，高明谈
   
判者不仅善于倾听，还善于在不显山露水的情形下，启发对方多多地说。详细地
   
说。最好把他们要说的话、想说的话尽量地都说出来。在对方说的时候，不要打
   
断对方，不要怕“冷场”。在对方有一种“言多有失”的警觉时，要尽力地“谆
   
谆善诱”。在倾听了对方的意见后，要从对方说话的神情、讲话的速度、声音的
   高低，说话的思维逻辑
   
等方面，判断出对方是一个什么类型的谈判者。还要尽量判断出对方真实意图和
   水份。然后根据自己方面的原
   
则立场，拿出一套应对的谋略。同时，还要随着对方策略的转换而转换，或者是
   
设法把对方思路引向自己的策略中来。这样才能谈笑风声之中，掌握谈判的主动
   权。　　


   
<p>三，要打好商业谈判的“团体赛”。商业谈判也像乒乓球比赛一样，不仅有单打
   
，双打，混合双打。凡是重要的商业谈判，往往都是团体赛了。商业谈判的“团
   
体赛”除了个人技术水平的发挥，更重要的是配合默契的团体技术。因此就需要
   
注意几个问题：1，要主次分明。常言说“家有千口，主事一人”。在一个谈判
   
盘逯校一定要有一个核心。所有的参与者都要为这个核心服务。2，要分工明确
   
，要根据谈判中自己所扮演的角色去唱，到位不要越位，如果角色不到位可能就
   
不起作用，一旦越位了就可能自乱阵脚。所以，谈判中的配角比主角的难度还要
   
大。3，要会捧场、会补台，一旦主角出现语误或漏洞，配角要能为其自圆其说
   
Ｊ固概型盘宀降饕恢拢天衣无缝。4，商业谈判中要根据需要，既要有唱红脸的
   
，也要有唱黑脸的。有时还需要青衣、花旦之类的角色。因为谈判中由于礼节、
   栽虻确矫娴脑
   
因，核心人物不能说，不便说的话，可以借助这些配角。所以，商业谈判的团体
   
赛只有各种角色的默契配合，才能演出有声有色的精彩剧目。

   <p>    四，商业谈判要有慎密的逻辑
   
思维和举重若轻的谈判艺术。说话要瞻前顾后，不能顾此失彼，更不可前后矛盾
   
。对说出的关键词、关键数字和关键性问题要牢记不忘。在讨论其他问题甚至闲
   
聊时，也要避免说出和这些关键问题相矛盾的语言。否则将会引起对方的猜疑而
   
导致被动。同时，尽量不要按照对方的思路走。要千方百计把对方的思维方式引
   
导到你的思维方式上来。要学会举重若轻或举轻若重的利用。所谓举重若轻，就
   
是在讨论重大问题，难点问题或双方分歧较大的问题时，可以用轻松的语言去交
   流。这样就不至于把谈判双方的神经
   
搞得过于紧张，甚至引发谈判的僵局。所谓举轻若重，就是对那么双方分歧不大
   
，甚至一些无关紧要的小事，倒可以用严肃认真的神态去洽谈。一是表明认真负
   责的谈判态度，二是可以利用这些小事冲淡
   
或化解关键的分歧。如果在关键问题上谈不去的时候，也可以采取迂回战术。比
   如：你不同意1＋1＝2，我们来个1＋2－
   
1＝2怎么样？你如果还不同意，咱们还可以改为1＋0.5＋0.5＝2。有时候，这些
   
方法只要利用得当，也能达到同样的谈判目的。春秋战国时期，苏秦的弟弟苏代
   
就用这种灵活的方式说服西周，顺利地解决了一次东西周之间的水利纠纷。并且
   拿到了双份奖金。


   
<p>当时，东周为了发展农业，提高农作物的产量，准备改种水稻。西周在高处掌握
   
着水的资源。知道东周改种水稻的消息，坚持不给东周放水。东周非常着急。于
   是发出话来，谁
   
能去说服西周放水，国家要给予重奖。这时，苏秦的弟弟苏代就自报奋勇去说服
   
西周。他到了之后就对西周人说：“我听说你们不给东周放水，这个决定可是不
   
高明啊。”西周人问：“怎么不高明呢？”苏代说：“你们不给东周放水，他们
   
就没有办法改种水稻。只能改种小麦。这样，他们就再也不用求你们了。你们和
   
东周打交道也就没有主动权了。”西周人问：“苏先生，以你的意见怎么办好呢
   
？”苏代说：“要听我的意见，你们就给东周放水。让他们顺利地改种水稻。改
   种水稻就常年都需要水，这样，东周的经
   
济命脉就掌握在你们手里了。你们一断水他们就完蛋。他们时刻都得仰仗你们，
   
巴结你们。”西周人听了觉得有道理。不但同意给东周放水，还重重奖励了苏代
   。　　


   
<p>五，商业谈判要尽可能地掌握对方的情况，站在对方的立场上，真诚地帮助对方
   
分析利弊得失。让对方感到和你交易或合作是一次机不可失、失不再来的难得机
   
会。这样更容易说服对方，打动对方。掌握谈判的主动权。秦朝末年蒯通说范阳
   令徐公就是一个例子。


   
<p>张耳占据赵地后，号称武信君。委托蒯通去范阳去，说服范阳令徐公投降。蒯通
   
到达范阳，见了徐公就说：“我是范阳一介草民蒯通。我分析当前形势，徐公你
   
可能活不了许久了。我特意来给你吊唁来了。不过，你要听我蒯通的话，也可以
   
有一条生路，我也是来向你表示祝贺来了。”徐公就说“你怎么知道我活不许久
   ？”蒯通就说：“你在范阳为官已经
   
十年了。你为了落实秦国的法令，杀人家的父亲，使人家的孩子成为孤儿；你断
   
人家的手足，黥人家的面孔，这样残忍的事情你做得够多的了。那些慈父孝子对
   
你恨之入骨。他们为什么不用锋利的尖力插到你的腹中把你杀死呢？那是因为他
   们害怕秦国的法律。如今是天下大乱，秦国的法律已经
   
不起作用了，那些慈父孝子正在争着用利刃把你杀死。一来要化解他们对你的怨
   
恨，二来杀你也可以得到名利。所以我蒯通知道你活不长了，因此才提前来给你
   
吊唁。”徐公又问：“你怎么还祝贺我有一条生路呢？”蒯通说：“武安君不嫌
   
弃我是一介草民，向我请教战争问题。我对他说：‘打了胜仗才能得到土地，攻
   取之后才能得到城池，这已经
   
是落后的战法了。不战而得地，不攻而得城，一纸公文就能搞定千里。这样的谋
   
略你们愿意听听吗？’他们的将领都很感兴趣。我就说，‘以范阳令徐公为例，
   
他可以整顿士卒坚守城池。但是，人都是害怕死亡贪图富贵的。战到不行的时候
   
他要投降。那时土卒都有了怨气，很可能把范阳令也给杀了。这件事必然会传出
   
去。其他地方的官员知道范阳令先投降也被杀害了，必然要固守。这样，其他城
   
池就不好攻打了。现在不如以隆重的礼仪咏臃堆袅钚旃，一直把他迎
   
接到燕赵接壤的地方。使其他城池的官员都知道，范阳令投降得到了富贵。这样
   
，就会争着来投降。这就是我说的一纸公文可以搞定千里。’现在你要是听我的
   
话投降武信君，不但可以生存，而且还可以继续享受富贵。”结果蒯通说通了范
   
阳令徐公。这也是蒯通站在徐公的立场上陈述利害的结果。　　


   
<p>六，要掌握商业谈判中让步和坚持的火候。商业谈判的成功，某种程度上是双方
   妥械慕峁。妥协
   
就是让步。让步也要双方的情况和谈判形势灵活决定。有时候需要一步到位，有
   
时候需要分段让步。总之，采取的方式要使对方感到你的妥协
   
是通情达理的，对谈判是诚心诚意的。不能让对方感到突然或不合逻辑
   
。同时，要有一定的忍耐力，要学会巧妙地坚持和等待。许多谈判的成功都是有
   
最后一分钟取得的。最后的一分钟往往也是智力的较量，毅力的较量，意志和信
   心的较量。常言说“诵Φ阶詈笏
   
笑得最美。”农民的一年劳禄，收成就有收割的一、二天内，田径运动员的成功
   
，就在最后冲刺的一舜之间。商业谈判也不可输在最后一分钟。同时，也不可过
   
分。就像琴弦一样，松了弹不成曲子，紧了就会蓝稀！　


   
<p>七，商业谈判要厚道。要让对方有一定的成就感。人都是需要虚荣心和成就感。
   
在商业谈判中，如果你一直在气势上、利益上压倒对方，这就把交易变成了交底
   
，把谈判变成了审判。表面看你是完全彻底地胜利了，实际上你在某种程度上已
   
臼О芰恕Ｒ蛭“得理不让人”式的谈判是商场大忌。即使对方被迫无奈地和你
   
┰剂耍但是，内心会认为你是一个办事刻薄、对人缺乏厚道对手。而不是一个
   
硐氲暮献骰锇椤Ｒ坏┯辛耸谐”浠，你就会永远失去这个客户或合作者。所以
   
商业谈判中“得理也要让人”。对于谈判对手真真假假，虚虚实实的表演不要
   
平希更不要揭露。孔老夫子说：“不逆诈、不亿、不信，抑亦先觉者，是贤乎
   
　贝笠馐牵对别人的谎话假话不揭露，不计较，不相信他的那些东西，就是提
   
爸觉了也采取宽容的态度，这不正是有贤德的人吗！我们在商业谈判中也要厚
   
酪坏悖做一个有贤德的谈判者。凡是对方得到的利益要让他感到来之不易、得
   
满意。对方得不到利益时也要他得到“面子”。一定要让对方感到在谈判桌上
   
兴得，这才是真正地胜利。商场上只有“和气”才能“生财”。

   <p>来源：中国营销传播网


